Якщо лінійне диференціальне рівняння є рівнянням з сталими коефіцієнтами, а функція $b(x)$ спеціального виду, то частинний розв’язок можна знайти за допомогою методу невизначених коефіцієнтів.

\begin{enumerate}
	\item Нехай $b(x)$ має вид многочлена, тобто
	\begin{equation*}
		b(x) = A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_{s - 1} \cdot x + A_s.
	\end{equation*}

	\begin{enumerate}
		\item Розглянемо випадок, коли характеристичне рівняння не має нульового кореня, тобто $\lambda \ne 0$. Частинний розв’язок неоднорідного рівняння шукаємо вигляді:
		\begin{equation*}
			y_{\text{part}} = B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_{s - 1} + B_s,
		\end{equation*}
		де $B_0, \ldots, B_s$ -- невідомі сталі. Тоді
		\begin{align*}
			y_{\text{part}}' &= s \cdot B_0 \cdot x^{s - 1} + (s - 1) \cdot B_1 \cdot x^{s - 2} + \ldots + 1 \cdot B_{s - 1}, \\
			y_{\text{part}}'' &= s \cdot (s - 1) \cdot B_0 \cdot x^{s - 2} + (s - 1) \cdot (s - 2) \cdot B_1 \cdot x^{s - 3} + \ldots \\ & \quad \ldots + 2 \cdot 1 \cdot B_{s - 2},
		\end{align*}
		і так далі. \\

		Підставляючи у вихідне диференціальне рівняння, одержимо
		\begin{multline*}
			a_0 \left( s! B_s \right) + \ldots \\ + a_{n - 2} \left( s (s - 1) B_0 x^{s - 2} + (s - 1) (s - 2) B_1 x^{s - 3} + \ldots + 2 B_{s - 1} \right) + \\ + a_{n - 1} \left( s B_0 x^{s - 1} + (s - 1) B_1 x^{s - 2} + \ldots + B_{s - 1} \right) + \\ + a_n \left( B_0 x^s + B_1 x^{s - 1} + \ldots + B_{s - 1} + B_s \right) = \\ = A_0 x^s + A_1 x^{s - 1} + \ldots + A_{s - 1} x + A_s.
		\end{multline*}

		Прирівнявши коефіцієнти при однакових степенях $x$ запишемо: 
		\begin{table}[H]
			\centering
			\begin{tabular}{c|l}
				$x^s$ & $a_n \cdot B_0 = A_0$ \\
				$x^{s - 1}$ & $a_n \cdot B_1 + s \cdot a_{n - 1} \cdot B_0 = A_1$ \\
				$x^{s - 2}$ & $a_n \cdot B_2 + (s - 1) \cdot a_{n - 1} \cdot B_1 + s \cdot (s - 1) \cdot a_{n - 2} \cdot B_0 = A_2$
			\end{tabular}
		\end{table}
		і так далі. \\

		Оскільки характеристичне рівняння не має нульового кореня, то $a_n \ne 0$. Звідси одержимо $B_0 = \frac{A_0}{a_n}$, $B_1 = \frac{A_1 - s \cdot a_{n - 1} \cdot B_0}{a_n}$, і так далі.

		\item Розглянемо випадок, коли характеристичне рівняння має нульовий корінь кратності $r$. Тоді диференціальне рівняння має вигляд
		\begin{equation*}
			a_0 \cdot y^{(n)} + a_1 \cdot y^{(n - 1)} + \ldots + a_{n - r} \cdot y^{(r)} = A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s.
		\end{equation*}

		Зробивши заміну $y^{(r)} = z$ одержимо диференціальне рівняння 
		\begin{equation*}
			a_0 \cdot z^{(n - r)} + a_1 \cdot z^{(n - r - 1)} + \ldots + a_{n - r} \cdot z = A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s,
		\end{equation*}
		характеристичне рівняння якого вже не має нульового кореня, тобто повернемося до попереднього випадку. Звідси частинний розв’язок шукається у вигляді
		\begin{equation*}
			z_{\text{part}} = \bar B_0 \cdot x^s + \bar B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + \bar B_s.
		\end{equation*}

 		Проінтегрувавши його $r$-разів, одержимо, що частиний роз\-в'яз\-ок вихідного однорідного рівняння має вигляд
 		\begin{equation*}
			y_{\text{part}} = \left(B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_s\right) \cdot x^r.
		\end{equation*}
 	\end{enumerate}
	\item Нехай $b(x)$ має вигляд $b(x) = e^{px} \cdot \left( A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s \right)$.
	\begin{enumerate}
		\item Розглянемо випадок, коли $p$ не є коренем характеристичного рівняння. Зробимо заміну
		\begin{align*}
			y &= e^{p x} \cdot z, \\
			y' &= p \cdot e^{p x} \cdot z + e^{p x} \cdot z = e^{p x} \cdot (p z + z'), \\
			y'' &= p \cdot e^{p x} \cdot (p z + z') + e^{p x} \cdot (p z' + z'') = e^{p x} \cdot (p^2 z + 2 p z' + z''),
		\end{align*}
 		і так далі до
 		\begin{equation*}
 			y^{(n)} = e^{p x} \cdot \left( p^n \cdot z + n \cdot p^{n - 1} \cdot z' + \ldots + z^{(n)} \right).
 		\end{equation*}
		
		Підставивши отримані вирази у вихідне диференціальне рівняння, одержимо
		\begin{multline*}
			e^{p x} \cdot \left( B_0 \cdot z^{(n)} + B_1 \cdot z^{(n - 1)} + \ldots B_n \cdot z \right) = \\ = e^{p z} \cdot \left( A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s \right).
		\end{multline*}
		де $B_i$ -- сталі коефіцієнти, що виражаються через $a_i$ і $p$. Скоротивши на $e^{p x}$, одержимо рівняння 
 		\begin{equation*}
			B_0 \cdot z^{(n)} + B_1 \cdot z^{(n - 1)} + \ldots B_n \cdot z = A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s.
		\end{equation*}
		
		Причому, оскільки $p$ не є коренем характеристичного рівняння, то після заміни $y = e^{px} \cdot z$, отримане диференціальне рівняння не буде мати коренем характеристичного рівняння $\mu = 0$. Таким чином, повернулися до випадку 1.a). Частинний розв’язок неоднорідного рівняння шукаємо у вигляді
		\begin{equation*}
			z_{\text{part}} = B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_{s - 1} + B_s,
		\end{equation*}

		А частинний розв’язок вихідного неоднорідного диференціального рівняння у вигляді:
		\begin{equation*}
			y_{\text{part}} = e^{px} \cdot \left( B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_{s - 1} + B_s \right),
		\end{equation*}

		\item Розглянемо випадок, коли $p$ -- корінь характеристичного рівняння кратності $r$. Це значить, що після, заміни $y = e^{px} \cdot z$ і скорочення на $e^{p x}$, вийде диференціальне рівняння, що має коренем характеристичного рівняння, число $\mu = 0$ кратності $r$, тобто
		\begin{equation*}
			B_0 \cdot z^{(n)} + B_1 \cdot z^{(n - 1)} + \ldots B_{n - r} \cdot z^{(r)} = A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s.
		\end{equation*}

		Як випливає з пункту 1.б) частинний розв’язок шукається у вигляді
		\begin{equation*}
			z_{\text{part}} = \left( B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_s \right) \cdot x^r,
		\end{equation*}
		а частинний розв’язок вихідного неоднорідного диференціального рівняння у вигляді
		\begin{equation*}
			y_{\text{part}} = e^{p x} \cdot \left( B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_s \right) \cdot x^r,
		\end{equation*}
 	\end{enumerate}
	\item Нехай $b(x)$ має вигляд:
	\begin{equation*}
		b(x) = e^{px} \cdot \left( P_s(x) \cdot \cos (qx) + Q_\ell (x) \cdot \sin(q x) \right),
	\end{equation*}
	де $P_s(x)$, $Q_\ell(x)$ -- многочлени степеня $s$ і $\ell$, відповідно, і, наприклад, $\ell \le s$. Використовуючи формулу Ейлера, перетворимо вираз до вигляду:
	\begin{equation*}
		b(x) = e^{(p + i q) \cdot x} \cdot R_s(x) + e^{(p - i q) \cdot x} \cdot T_s(x),
	\end{equation*}
	де $R_s(x)$, $T_s(x)$ -- многочлени степеня не вище, ніж $s$. Використовуючи властивості 2, 3 розв’язків неоднорідних диференціальних рівнянь, а також випадки 2.а), 2.б) знаходження частинного розв’язку лінійних неоднорідних рівнянь, одержимо, що частинний розв’язок шукається у виглядах:
 	\begin{enumerate}
 		\item 
 		\begin{multline*}
 			y_{\text{part}} = e^{p x} \cdot \left( \left( A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s \right) \cdot \cos (qx) \right. + \\ + \left. \left( B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_s \right) \cdot \sin (q x) \right),
 		\end{multline*}
		якщо $p \pm i q$ не є коренем характеристичного рівняння;
		\item
		\begin{multline*}
 			y_{\text{part}} = e^{p x} \cdot \left( \left( A_0 \cdot x^s + A_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + A_s \right) \cdot \cos (qx) \right. + \\ + \left. \left( B_0 \cdot x^s + B_1 \cdot x^{s - 1} + \ldots + B_s \right) \cdot \sin (q x) \right) \cdot x^r,
 		\end{multline*}
 		якщо $p \pm i q$ є коренем характеристичного рівняння кратності $r$.
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}