\begin{enumerate}
	\item Розв'язати рівняння вигляду $F(y') = 0$:
	\begin{example}
		$(y')^3 - 1 = 0$;
	\end{example}
	
	\begin{solution}
		Рівняння має дійсний розв'язок, тобто воно поставлене коректно. Тому його розв'язком буде \[\left(\frac{y - C}{x}\right)^3 - 1 = 0.\]
	\end{solution}
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[(y')^2 - 2 y' + 1 = 0;\]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ (y')^4 - 16 = 0. \]
		\end{problem}
	\end{multicols}

	\item Розв'язати рівняння вигляду $F(x, y') = 0$:
	\begin{example}
		$x = (y')^3 + y'$;
	\end{example}
	
	\begin{solution}
		Робимо параметризацію $y' = t$, $x = t^3 + t$. Використовуючи основну форму запису $\diff y = y' \diff x$ одержимо \[ \diff y = t (3t^2 + 1) \diff t.\]
	
		Звідси \[ y = \int t (3t^2 + 1) \diff t = \frac{3t^4}{4} + \frac{t^2}{2} + C.\]
	
		Остаточний розв'язок у параметричній формі має вигляд\[ x = t^3 + t, \quad y = \frac{3t^4}{4} + \frac{t^2}{2} + C.\]
	\end{solution}

	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[ x ((y')^2 - 1) = 2y'; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ x = y' \sqrt{(y')^2 - 1}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
		 	\[ y' (x - \ln y') - 1. \]
		\end{problem}
	\end{multicols}

	\item Розв'язати рівняння вигляду $F(y, y') = 0$:
	\begin{example}
		$y = (y')^2 + 2 (y')^3$;
	\end{example}

	\begin{solution}
		Робимо параметризацію $y' = t$, $y = t^2 + 2t^3$. Використовуючи основну форму запису $\diff y = y' \diff x$, одержуємо
		\[ (2t + 6t^2) \diff t = t \diff x.\]

		Звідси \[ \diff x = (2 + 6t) \diff t, \quad x = \int(2+6t) \diff t = 2t + 3t^2 + C.\]

		Остаточний розв'язок у параметричній формі має вигляд 
		\[ x = 2t + 3t^2, \quad y = t^2 + 2t^.\]

		Крім того за рахунок скорочення втрачено $y \equiv 0$.
	\end{solution}
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[ y = \ln ( 1 + (y')^2); \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y = (y' - 1) e^{y'}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
		 	\[ (y')^4 - (y')^2 = y^2. \]
		\end{problem}
	\end{multicols}

	\item Розв'язати рівняння Лагранжа
	\begin{example}
		$y = - x y' + 4 \sqrt{y'}$;
	\end{example}

	\begin{solution}
		Робимо параметризацію \[ y' = t, \quad y = - xt + 4 \sqrt{t}.\] Диференціюємо друге рівняння.
		\[ \diff y = - x \diff t - t \diff x + \frac{2}{\sqrt{t}} \diff t.\]

		Оскільки зроблено заміну $\diff y = t \diff x$, то одержимо \[ t \diff x = - x \diff t - t \diff x + \frac{2\diff t}{\sqrt{t}},\] або \[ 2 t \diff x = - x \diff t + \frac{2 \diff t}{\sqrt{t}}.\]

		Звідси \[ \frac{\diff x}{\diff t} + \frac{x}{2t} = \frac{1}{t \sqrt{t}}.\]

		Розв'язок лінійного неоднорідного рівняння може бути представлений у вигляді
		\begin{multline*}
			x = \exp\left\{ - \int \frac{\diff t}{2t} \right\} \left( \int \exp\left\{\int \frac{\diff t}{2t} \right\} \frac{1}{t\sqrt{t}} + C\right) = \\
			= \frac{1}{\sqrt{t}} \left(\int \frac {\diff t}{t} + C\right) = \frac{\ln |t| + C}{\sqrt{t}}.
		\end{multline*}

		Остаточно маємо \[ x = \frac{\ln |t| + C}{\sqrt{t}}, \quad y = - \sqrt{t} (\ln |t| + C) + 4 \sqrt{t}. \] 

		Крім того при діленні на $t$ втратили $y \equiv 0$.
	\end{solution}

	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[ y = 2 x y' - 4 (y')^3;\]
		\end{problem}
	
		\begin{problem}
			\[ y = x (y')^2 - 2 (y')^3;\]
		\end{problem}
	
		\begin{problem}
		 	\[ x y' (y' + 2) = y;\]
		\end{problem}
	
		\begin{problem}
		 	\[ 2 x y' - y = \ln y'.\]
		\end{problem}
	\end{multicols}

	\item Розв'язати рівняння Клеро
	\begin{example}
		$y = x y' - (y')^2$;
	\end{example}
	
	\begin{solution}
		Робимо параметризацію $y' = t$, $y = x t - t^2$. Диференціюємо друге рівняння:
		\[ \diff y = x \diff t + t \diff x - 2 t \diff t.\]

		Оскільки зроблено заміну $\diff y = t \diff x$, то одержимо
		\[ t \diff x = x \diff t + t \diff x - 2 t \diff t.\]

		Звідси $(x - 2t) \diff t = 0$. І маємо дві гілки
		\begin{enumerate}
			\item Особливий розв'язок $x = 2t$, $y = t^2$, або $y = x^2 / 4$.
			\item Загальний розвозок $y = C x - C^2$.
		\end{enumerate}
	\end{solution}

	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+4\sqrt{y'}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+2-y'; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'-\ln y'; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+\sin y'; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+\sqrt{1+(y')^2}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+(y')^3; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+\cos(2+y'); \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'-\ln\sqrt{1+(y')^2}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'-y'-(y')^3; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'-\sqrt{2-(y')^2}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'+\sqrt{2y'+2}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'-e^{y'}; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ y=xy'-\tan y'; \]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[ (y')^3=3(xy'-y). \]
		\end{problem}
	\end{multicols}

	\item Розв'язати рівняння параметризацією загального виду
	\begin{example}
		$(y')^2 - 2 x y' = x^2 - 4y$;
	\end{example}

	\begin{solution}
		Введемо параметризацію рівняння \[x = u, \quad y' = v, \quad y = \frac {u^2 + 2 u v - v^2}{4}.\] 

		Використовуючи співвідношення $\diff y = y' \diff x$, одержимо рівняння
		\[ \frac1u (2u \diff u + 2 u \diff v + 2 v \diff u - 2 v \diff v) = v \diff u.\]

		Перепишемо його у вигляді \[ (u+v)\diff u+(u-v)\diff v=2v\diff u,\] або \[ (u-v)\diff u+(u-v)\diff v=0,\]
	
		Воно розділяється на два 
		\begin{enumerate}
			\item $\diff u + \diff v = 0 \implies v = - u + C$. \parvskip

			Підставивши в параметризовану систему, одержуємо \[x = u, \quad y = \frac{u^2+2u(-u+C)-(-u+C)^2}{4},\]

			 або \[y = \frac{x^2+2x(-x+C)-(-x+C)^2}{4} = \frac{-2x^2+4Cx-C^2}{4}.\]

			\item $u - v = 0 \implies v = u$. І розв'язок має вигляд $y = x^2/ 2$.
		\end{enumerate}
	\end{solution}

	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[5y+(y')^2=x(x+y');\]
		\end{problem}

		\begin{problem}
			\[x^2(y')^2=xyy'+1;\]
		\end{problem}

		\begin{problem}
			\[(y')^3+y^2=xyy';\]
		\end{problem}

		\begin{problem}
			\[y=x(y')^2-2(y')^3;\]
		\end{problem}

		\begin{problem}
			\[2xy'-y=y'\ln(yy');\]
		\end{problem}

		\begin{problem}
			\[y'=e^{xy'/y}.\]
		\end{problem}
	\end{multicols}

	\item Розв'язати рівняння
	\begin{example}
		$(y')^2 - y^2 = 0$;
	\end{example}

	\begin{solution}
		Це рівняння розв'язується відносно $y'$. Маємо \[y' = y, \quad y' = - y.\]

		Розв'язок першого має вигляд $y = ce^x$, другого $Ce^{-x}$. Загальний роз\-в'яз\-ок має вигляд \[ (y - ce^x)(y-Ce^{-x})=0.\]
	\end{solution}
	
	\begin{multicols}{2}
		\begin{problem}
			\[y^2((y')^2+1)=1;\]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[(y')^2-4y^3=0;\]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[x(y')^2=y;\]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[(y')^2+xy=y^2+xy';\]
		\end{problem}
		
		\begin{problem}
			\[xy'(xy'+y)=2y^2.\]
		\end{problem}
	\end{multicols}
\end{enumerate}